\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{algebra}{simplicite-du-groupe-alterne}{Simplicité de \texorpdfstring{$A_n$}{An} pour \texorpdfstring{$n \geq 5$}{n ≥ 5}}

	\summary{On montre que $A_n$ est simple pour $n \geq 5$ en montrant dans un premier temps le cas $n = 5$, puis en s'y ramenant.}

	\begin{lemma}
		\label{simplicite-du-groupe-alterne-1}
		Les $3$-cycles sont conjugués dans $A_n$ pour $n \geq 5$.
	\end{lemma}

	\begin{demonstration}
		Soient $\alpha = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} b_1 & b_2 & b_3 \end{pmatrix}$ deux $3$-cycles. Soit $\sigma \in S_n$ telle que pour tout $i$, $\sigma(a_i) = b_i$. Alors on a $\sigma \alpha \sigma^{-1} = \begin{pmatrix} \sigma(a_1) & \sigma(a_2) & \sigma(a_3) \end{pmatrix} = \beta$. On a les deux cas suivants :
		\begin{itemize}
			\item Si $\sigma \in A_n$, alors $\alpha$ et $\beta$ sont bien conjuguées dans $A_n$.
			\item Si $\sigma \notin A_n$, il existe $\tau \in S_n$ une transposition dont le support est disjoint de celui de $\alpha$ (c'est vrai car $n \geq 5$). Notons $\gamma = \sigma \tau$ et remarquons que $\gamma \in A_n$. Dans ce cas, $\gamma \alpha \gamma^{-1} = \begin{pmatrix} \gamma(a_1) & \gamma(a_2) & \gamma(a_3) \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \sigma(a_1) & \sigma(a_2) & \sigma(a_3) \end{pmatrix} = \beta$. Donc $\alpha$ et $\beta$ sont bien conjuguées dans $A_n$.
		\end{itemize}
	\end{demonstration}

	\begin{lemma}
		\label{simplicite-du-groupe-alterne-2}
		$A_n$ est engendré par les $3$-cycles.
	\end{lemma}

	\begin{demonstration}
		Tout élément de $A_n$ est produit d'un nombre pair de transpositions ; il suffit donc de vérifier que tout produit de deux transpositions peut s'écrire comme produit de $3$-cycles. Soient $\tau_1$ et $\tau_2$ deux transpositions :
		\begin{itemize}
			\item Si $\tau_1 = \tau_2$, alors $\tau_1 \tau_2 = \operatorname{Id}$, d'où le résultat.
			\item Si leurs supports ont exactement un point commun, on écrit $\tau_1 = \begin{pmatrix} a & b \end{pmatrix}$ et $\tau_2 = \begin{pmatrix} b & c \end{pmatrix}$ et donc on a $\tau_1 \tau_2 =  \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix}$.
			\item Si leurs supports sont disjoints, on écrit $\tau_1 = \begin{pmatrix} a & b \end{pmatrix}$ et $\tau_2 = \begin{pmatrix} c & d \end{pmatrix}$ et donc on a $\tau_1 \tau_2 =  \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix}\begin{pmatrix} b & c & d \end{pmatrix}$.
		\end{itemize}
	\end{demonstration}

	\reference[PER]{28}

	\begin{lemma}
		\label{simplicite-du-groupe-alterne-3}
		$A_5$ est simple.
	\end{lemma}

	\begin{demonstration}
		Commençons par décrire les types possibles des permutations de $A_5$ (le ``type'' d'une permutation désigne les cardinaux des supports des cycles apparaissant dans sa décomposition en cycles disjoints).
		\newpar
		\begin{whitetabularx}{|X|X|}
			\hline
			\textbf{Type de permutation} & \textbf{Nombre de permutations} \\
			\hline
			$[1]$ & $1$ \\
			\hline
			$[3]$ & $\frac{5 \times 4 \times 3}{3} = 20$ \\
			\hline
			$[5]$ & $\frac{5 \times 4 \times 3 \times 2 \times 1}{5} = 24$ \\
			\hline
			$[2,2]$ & $\frac{1}{2} \frac{5 \times 4 \times 3 \times 2}{4} = 15$ \\
			\hline
		\end{whitetabularx}
		\newpar
		Montrons que les permutations de type $[2,2]$ sont conjuguées dans $A_5$. Soient $\alpha = \begin{pmatrix} a_1 & b_1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_1 & d_1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e_1 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} a_2 & b_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_2 & d_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e_2 \end{pmatrix}$ deux permutations de type $[2,2]$. Il suffit de prendre $\sigma \in A_5$ telle que $\sigma(a_1) = a_2$, $\sigma(b_1) = b_2$ et $\sigma(e_1) = e_2$ pour avoir $\sigma \alpha \sigma^{-1} = \beta$.
		\newpar
		Soit $H \lhd A_5$ tel que $H \neq \{ \operatorname{Id} \}$. Montrons que $H = A_5$.
		\begin{itemize}
			\item Si $H$ contient une permutation de type $[2,2]$, alors par le point 1., il les contient toutes.
			\item Si $H$ contient une permutation de type $[3]$, alors par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-1}, il les contient toutes.
			\item Si $H$ contient une permutation de type $[5]$ (qui est donc d'ordre $5$), alors $H$ contient le $5$-Sylow engendré par cet élément. Or, on sait par les théorèmes de Sylow que les sous-groupes de Sylow sont conjugués entre-eux. Donc $H$ contient tous les $5$-Sylow et donc contient tous les éléments d'ordre $5$.
		\end{itemize}
		Or, $H$ ne peut pas vérifier qu'un seul des points précédents en vertu du théorème de Lagrange, car ni $16 = 15 + 1$, ni $21 = 20 + 1$, ni $25 = 24 + 1$ ne divisent $|A_5| = 60$. Donc $H$ vérifie au moins deux des points précédents, et ainsi $|H| \geq 1 + 15 + 20 = 36$. Donc $|H|=60$ et $H = A_5$.
	\end{demonstration}

	\begin{theorem}
		$A_n$ est simple pour $n \geq 5$.
	\end{theorem}

	\begin{demonstration}
		Soit $N \lhd A_n$ tel que $N \neq \{ \operatorname{Id} \}$. L'idée générale de la démonstration et de se ramener au cas $n = 5$ à l'aide d'une permutation bien spécifique.
		\newpar
		Soit $\sigma \in N \setminus \{ \operatorname{Id} \}$, il existe donc $a \in \llbracket 1, n \rrbracket$ tel que $\sigma(a) = b \neq a$. Soit $c \in \llbracket 1, n \rrbracket$ différent de $a$, $b$ et $\sigma(b)$. On pose $\tau = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \in A_n$ (on a $\tau^{-1} = \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix})$. Soit $\rho = \tau \sigma \tau^{-1} \sigma^{-1}$. Par calcul :
		\[ \rho = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \sigma \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \sigma^{-1} = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \sigma(a) & \sigma(b) & \sigma(c) \end{pmatrix} \]
		Notons bien que $\rho \neq \operatorname{Id}$ (en tant que produit de $3$-cycles, car $\sigma(b) \neq c$). Or, $\tau \sigma \tau^{-1} \in N$ car $N$ est distingué et $\sigma^{-1}$ aussi car $N$ est un groupe, donc $\rho \in N$.
		\newpar
		Notons $\mathcal{F} = \{ a, b, c, \sigma(a), \sigma(b), \sigma(c) \}$. Comme $\sigma(a) = b$, $|\mathcal{F}| \leq 5$. Quitte à rajouter, au besoin, des éléments à $\mathcal{F}$, on peut supposer que $|\mathcal{F}| = 5$. On pose
		\[ A(\mathcal{F}) = \{ \alpha \in A_n \mid \forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket \setminus \mathcal{F}, \, \alpha(i) = i \} \]
		le sous-groupe de $A_n$ contenant les éléments qui laissent fixes $\llbracket 1, n \rrbracket \setminus \mathcal{F}$. Si on pose $\mathcal{F} = \{ a_1, a_2, a_3, a_4, a_5 \}$, on a une bijection entre $\mathcal{F}$ et $\llbracket 1, 5 \rrbracket$ :
		\begin{align*}
			\mathcal{F} &\rightarrow \llbracket 1, 5 \rrbracket \\
			a_i &\mapsto i
		\end{align*}
		Donc $A(\mathcal{F})$ et $A_5$ sont deux groupes isomorphes (en effet, une permutation n'agissant que sur $\mathcal{F}$ peut s'identifier à une permutation n'agissant que sur $\llbracket 1, 5 \rrbracket$). De plus, par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-3}, comme $A_5$ est simple, $A(\mathcal{F})$ l'est aussi.
		\newpar
		Soit $N_0 = N \, \cap \, A(\mathcal{F})$. $N_0 \lhd A(\mathcal{F})$, en effet, soient $\alpha \in N_0$ et $\beta \in A(\mathcal{F})$ :
		\begin{itemize}
			\item $\beta \alpha \beta^{-1} \in A(\mathcal{F})$ car $A(\mathcal{F})$ est un groupe.
			\item $\beta \alpha \beta^{-1} \in N$ car $N \lhd A_5$.
		\end{itemize}
		En particulier, $N_0$ est distingué dans $A(\mathcal{F})$ qui est simple. De plus, $\rho \in N_0$ (car $\operatorname{Supp}(\rho) \subset \mathcal{F}$ et $\epsilon(\rho) = (-1)^{6} = 1$ donc $\rho \in A(\mathcal{F})$ et par 1., $\rho \in N$). Donc $N_0 \neq \{ \operatorname{Id} \}$, et ainsi $N_0 = A(\mathcal{F})$. On en déduit :
		\[ A(\mathcal{F}) = N \, \cap \, A(\mathcal{F}) \tag{$*$} \]
		Finalement, $\tau$ est un $3$-cycle qui n'agit que sur $\mathcal{F}$, donc $\tau \in A(\mathcal{F})$ et par $(*)$, $\tau \in N$. Or, $\tau$ est un $3$-cycle et les $3$-cycles sont conjugués dans $A_n$ (par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-3}) donc $N$ contient tous les $3$-cycles. Et comme ceux-ci engendrent $A_n$ (par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-2}), on a $N = A_n$.
	\end{demonstration}
	%</content>
\end{document}
