\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{algebra}{sous-groupes-distingues-et-table-des-caracteres}{Sous-groupes distingués et table des caractères}

	\summary{Dans ce développement, on montre que tout sous-groupe distingué d'un groupe fini s'écrit comme intersection de noyaux de caractères irréductibles. On utilise ensuite ce résultat pour donner un critère de simplicité.}

	\reference[I-P]{68}

	Soit $G$ un groupe fini.

	\begin{notation}
		\begin{itemize}
			\item On note $\rho_1, \dots, \rho_r$ les représentations irréductibles de $G$. On suppose que $\rho_1$ est la représentation triviale.
			\item On note $\chi_1, \dots, \chi_r$ les caractères respectifs de $\rho_1, \dots, \rho_r$.
		\end{itemize}
	\end{notation}

	\begin{theorem}
		\label{sous-groupes-distingues-et-table-des-caracteres-1}
		Les sous-groupes distingués de $G$ sont exactement les
		\[ \bigcap_{i \in I} \ker(\rho_i) \text{ où } I \in \mathcal{P}(\llbracket 1, r \rrbracket) \]
	\end{theorem}

	\begin{proof}
		Pour tout $i \in \llbracket 1, r \rrbracket$, le noyau de $\rho_i$ est clairement distingué et donc toute intersection de noyaux de représentations irréductibles l'est aussi. Montrons que ce sont en fait les seuls sous-groupes distingués de $G$. Soit $N \lhd G$. On note $\rho : G/N \rightarrow \mathrm{GL}(V)$ la représentation régulière de $G/N$, de degré $[G : N]$. On pose $\widetilde{\rho} : g \mapsto \rho(\pi_N(g))$ (où $\pi_N : G \rightarrow G/N$ désigne la projection canonique sur le quotient, qui est un morphisme de groupes car $N$ est distingué). On a alors :
		\[ \forall g, h \in G, \, \widetilde{\rho}(g) \in \mathrm{GL}(V) \text{ et } \widetilde{\rho}(gh) = \widetilde{\rho}(g) \widetilde{\rho}(h) \]
		donc $\widetilde{\rho}$ est une représentation de $G$. De plus, comme $\rho$ est injective, on a
		\[ \ker(\widetilde{\rho}) = \{ g \in G \mid \rho(\pi_N(g)) = \id_V \} = \{ g \in G \mid \pi_N(g) = e_{G/N} \} = N \]
		Comme $\widetilde{\rho}$ est une représentation de $G$, on peut la décomposer en somme directe de représentations irréductibles de $G$ (par le théorème de Maschke) :
		\[ \widetilde{\rho} = \bigoplus_{i \in I} \rho_i \text{ où } I \in \mathcal{P}(\llbracket 1, r \rrbracket) \text{ et } \forall i \in I, \, \rho_i : G \rightarrow \mathrm{GL}(W_i) \]
		Soit $g \in G$. Dans une base adaptée à la décomposition $V = \bigoplus_{i \in I} W_i$, $\widetilde{\rho}(g)$ s'écrit comme une matrice diagonale par blocs (où chaque bloc correspond à une sous-représentation irréductible). Ainsi,
		\[ g \in \ker(\widetilde{\rho}) \iff \forall i \in I, \, g \in \ker(\rho_i) \]
		d'où $N = \ker(\widetilde{\rho}) = \bigcap_{i \in I} \ker(\rho_i)$.
	\end{proof}

	\begin{corollary}
		$G$ est simple si et seulement si $\forall i \neq 1$, $\forall g \neq e_G$, $\chi_i(g) \neq \chi_i(e_G)$.
	\end{corollary}

	\begin{proof}
		\uline{Sens direct :} Supposons $G$ simple. Pour $i \neq 1$, $\ker(\chi_i) = \ker(\rho_i) \lhd G$, donc
		\[ \ker(\chi_i) = G \text{ ou } \ker(\chi_i) = \{ e_G \} \]
		Supposons par l'absurde que que $\ker(\chi_i) = G$ et notons $n_i$ le degré de $\rho_i$ de sorte que $\chi_i(g) = \chi_i(e_G) = n_i$ pour tout $g \in G$. En particulier,
		\[ \langle \chi_1, \chi_i \rangle = \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} \overline{\chi_1(g)} \chi_i(g) = n_i \]
		Mais, $\chi_1$ et $\chi_i$ sont orthogonaux, donc $\langle \chi_1, \chi_i \rangle = 0$ : absurde. D'où $\ker(\chi_i) = \{ e_G \}$. Donc $\forall g \neq e_G$, $\chi_i(g) \neq \chi_i(e_G)$.
		\newpar
		\uline{Réciproque :} Supposons que $\forall i \neq 1$, $\forall g \neq e_G$, $\chi_i(g) \neq \chi_i(e_G)$. Alors $\forall i \neq 1$, $\ker(\chi_i) = \{ e_G \}$. De plus, comme $\ker(\chi_1) = G$, toute intersection de ces sous-groupes est triviale. Ainsi, $G$ est simple par le \cref{sous-groupes-distingues-et-table-des-caracteres-1}.
	\end{proof}
	%</content>
\end{document}
