\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{algebra}{theoreme-de-maschke}{Théorème de Maschke}

	\summary{Dans ce développement, nous montrons le théorème de Maschke qui dit que toute représentation linéaire de degré non-nul est somme directe d'un nombre fini de représentations linéaires irréductibles.}

	\reference[SER]{18}

	Soit $G$ un groupe fini de cardinal $r$. Tous les espaces vectoriels considérés ici sont de dimension finie.

	\medskip

	\begin{lemma}
		\label{theoreme-de-maschke-1}
		Soit $\rho : G \rightarrow \mathrm{GL}(V)$ une représentation de $G$ et soit $W$ un sous-espace de $V$ stable par $\rho(g)$ pour tout $g \in G$. Alors il existe un supplémentaire de $W$ dans $V$ stable par $\rho(g)$ pour tout $g \in G$.
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Soit $p : V \mapsto W$ une projection de $V$ sur $W$. Formons la moyenne $p_0$ des transformés de $p$ par les éléments de $G$ :
		\[ p_0 = \frac{1}{r} \sum_{g \in G} \rho(g) p \rho(g)^{-1} \]
		Puisque $W$ est stable par $\rho(g)$ pour tout $g \in G$, on a $\mathrm{Im}(p_0) \subset W$.
		\newpar
		D'autre part, si $x \in W$, on a $\rho(g)^{-1}(x) = \rho(g^{-1})(x) \in W$. D'où :
		\[ (p \circ \rho(g)^{-1})(x) = \rho(g)^{-1}(x) \implies (\rho(g) \circ p \circ \rho(g)^{-1})(x) = x \]
		D'où $p_0(x) = \frac{r}{r} x = x$. Donc $\mathrm{Im}(p_0) = W$ et $p_0^2 = p_0$ ie. $p_0$ est le projecteur de $V$ sur $W$ parallèlement au supplémentaire $W_0 = \ker(p_0)$ de $W$.
		\newpar
		Si l'on calcule $\rho(h) p_0 \rho(h)^{-1}$, on trouve :
		\[ \rho(h) p_0 \rho(h)^{-1} = \frac{1}{r} \sum_{g \in G} \rho(h) \rho(g) p \rho(g)^{-1} \rho(h)^{-1} = \frac{1}{r} \sum_{g \in G} \rho(hg) p \rho(hg)^{-1} = p_0 \]
		car $g \mapsto hg$ est une bijection de $G$ dans $G$. Donc on a :
		\[ \rho(h) p_0 = p_0 \rho(h) \]
		Si maintenant $x \in W_0$, on a $p_0(x) = 0$. D'où $\forall g \in G, \, (p_0 \circ \rho(g))(x) = (\rho(g) \circ p_0)(x) = 0$ ie. $\rho(g)(x) \in W_0$, ce que l'on voulait.
	\end{proof}

	\begin{theorem}[Maschke]
		Toute représentation linéaire de degré non-nul est somme directe d'un nombre fini de représentations linéaires irréductibles.
	\end{theorem}

	\begin{proof}
		Soit $\rho : G \rightarrow \mathrm{GL}(V)$ une représentation linéaire de $G$. On raisonne par récurrence sur $n = \dim(V)$.
		\begin{itemize}
			\item \uline{Si $n = 1$ :} la représentation $\rho$ est irréductible, donc le résultat est évident.
			\item \uline{Supposons le résultat vrai à un rang $n \geq 1$ et montrons-le au rang $n+1$.} Si $\rho$ est irréductible, il n'y a rien à montrer. Dans le cas contraire, on note $W$ le sous-espace de $V$ laissé stable par $\rho(g)$ pour tout $g \in G$. Par le \cref{theoreme-de-maschke-1}, il existe $W_0$ tel que $E = W \oplus W_0$ avec $W_0$ laissé stable par $\rho(g)$ pour tout $g \in G$. Par l'hypothèse de récurrence, $\rho_W : g \mapsto \rho(g)_{|W}$ et $\rho_{W_0} : g \mapsto \rho(g)_{|{W_0}}$ sont sommes directes de représentations irréductibles, et comme $\rho = \rho_W \oplus \rho_{W_0}$, on a le résultat.
		\end{itemize}
	\end{proof}
	%</content>
\end{document}
