\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{algebra}{theoreme-de-wedderburn}{Théorème de Wedderburn}

	\summary{En utilisant les polynômes cyclotomiques, nous montrons que tout corps fini est commutatif.}

	\reference[GOU21]{100}

	\begin{lemma}
		\label{theoreme-de-wedderburn-1}
		Soient $\mathbb{K}$ et $\mathbb{L}$ deux corps tels que $\mathbb{K}$ est commutatif et $\mathbb{K} \subset \mathbb{L}$. Alors $\exists d \in \mathbb{N}^*$ tel que $|\mathbb{L}| = |\mathbb{K}|^d$.
	\end{lemma}

	\begin{demonstration}
		$\mathbb{L}$ est un espace vectoriel sur $\mathbb{K}$ de dimension finie $d$ (car $\mathbb{L}$ est fini). Donc $\mathbb{L}$ est isomorphe en tant que $\mathbb{K}$-espace vectoriel à $\mathbb{K}^d$. En particulier, $|\mathbb{L}| = |\mathbb{K}|^d$.
	\end{demonstration}

	\begin{theorem}[Wedderburn]
		Tout corps fini est commutatif.
	\end{theorem}

	\begin{demonstration}
		Soit $\mathbb{K}$ un corps. L'idée va être de procéder par récurrence sur le cardinal du corps.
		\begin{itemize}
			\item \underLine{Si $|\mathbb{K}| = 2$ :} alors $\mathbb{K} = \{0, 1\}$ est commutatif.
			\item \underLine{On suppose le résultat vrai pour tout corps fini de cardinal strictement inférieur à $\mathbb{K}$.} On veut montrer que $\mathbb{K}$ est commutatif. Supposons par l'absurde que $\mathbb{K}$ ne l'est pas. On pose
			\[ Z = Z(\mathbb{K}) = \{ x \in \mathbb{K} \mid \forall y \in \mathbb{K}, \, xy = yx \} \]
			le centre de $\mathbb{K}$ dont on note $q$ le cardinal. C'est un sous-corps de $\mathbb{K}$ qui est (par hypothèse) inclus strictement dans $\mathbb{K}$. Donc $Z$ est commutatif, et par le \cref{theoreme-de-wedderburn-1}, on peut écrire $|\mathbb{K}| = q^n$ où $n \in \mathbb{N}^*$. Si $x \in \mathbb{K}$, on pose
			\[ \mathbb{K}_x = Z_{\mathbb{K}}(\{ x \}) = \{ y \in \mathbb{K} \mid xy = yx \} \]
			Montrons que
			\[ \exists d \mid n \text{ tel que } |\mathbb{K}_x| = q^d \tag{$*$} \]
			Notons déjà encore une fois que $\mathbb{K}_x$ est un sous-corps de $\mathbb{K}$.
			\begin{itemize}
				\item Si $\mathbb{K}_x = \mathbb{K}$, on a $|\mathbb{K}_x| = |\mathbb{K}| = q^n$. Il suffit donc de prendre $d = n$.
				\item Sinon, $\mathbb{K}_x \subsetneq \mathbb{K}$, donc $\mathbb{K}_x$ est commutatif par hypothèse. Par le \cref{theoreme-de-wedderburn-1}, il existe $k \in \mathbb{N}^*$ tel que $|\mathbb{K}| = |\mathbb{K}_x|^k$.
				\newpar
				Mais, $Z$ est un sous-corps (commutatif) de $\mathbb{K}_x$, donc d'après le \cref{theoreme-de-wedderburn-1}, il existe $d \in \mathbb{N}^*$ tel que $|\mathbb{K}_x| = |Z|^d$. Donc on a
				\[ q^n = |\mathbb{K}| = |\mathbb{K}_x|^k = (q^d)^k = q^{dk} \]
				d'où $d \mid n$.
			\end{itemize}
			On considère l'action par conjugaison $\cdot$ de $\mathbb{K}$ sur lui-même $x \cdot y = xyx^{-1}$. Si $y \in \mathbb{K}^*$, alors
			\[ \mathrm{Stab}_y = \{ x \in \mathbb{K}^* \mid x.y = y \} = \mathbb{K}_y^* \]
			Soit $\Omega$ un système de représentants associé à la relation d'équivalence ``être dans la même orbite''. L'équation aux classes donne alors
			\[ |\mathbb{K}^*| = \sum_{\omega \in \Omega} \frac{|\mathbb{K}^*|}{|\mathrm{Stab}_\omega|} \]
			Or,
			\[ \mathrm{Stab}_\omega = \mathbb{K}^* \iff \forall x \in \mathbb{K}^*, \, \omega x = x \omega \iff \omega \in Z^* \]
			donc en notant $\Omega' = \Omega \setminus Z^*$, on a :
			\[ |\mathbb{K}^*| = \sum_{\omega \in Z^*} \frac{|\mathbb{K}^*|}{|\mathrm{Stab}_\omega|} + \sum_{\omega \in \Omega'} \frac{|\mathbb{K}^*|}{|\mathrm{Stab}_\omega|} = |Z^*| + \sum_{\omega \in \Omega} \frac{|\mathbb{K}^*|}{|\mathbb{K}^*_\omega|} \tag{$**$} \]
			Soit $\omega \in \Omega'$. Par $(*)$,
			\[ \exists d \mid n \text{ tel que } |\mathrm{Stab}_\omega| = |\mathbb{K}^*_\omega| = q^d - 1 \]
			De plus, $d \neq n$ (car $\omega \notin Z^*$). Si maintenant on pose
			\[ \forall d \mid n, \, \lambda_d = |\{ \omega \in \Omega' \mid |\mathrm{Stab}_\omega| = q^d - 1 \}| \]
			on peut alors écrire en remplaçant dans $(**)$ :
			\[ q^n - 1 = |K^*| = (q - 1) + \sum_{d \mid \mid n} \lambda_d \left( \frac{q^n - 1}{q^d - 1} \right) \tag{$***$} \]
			Si $d \mid \mid n$, on a
			\[ X^n-1 = \prod_{k \mid n} \Phi_k = \Phi_n \left ( \prod_{k \mid d} \Phi_k \right ) \left ( \prod_{\substack{k \mid \mid n \\ k \nmid d}} \Phi_k \right ) = \Phi_n (X^m - 1) \left ( \prod_{\substack{k \mid \mid n \\ k \nmid d}} \Phi_k \right ) \]
			Donc, $\Phi_n \mid \frac{X^n - 1}{X^d - 1}$ dans $\mathbb{Z}[X]$. Ceci étant vrai quelque soit $d$ divisant strictement $n$, on en déduit
			\[ \Phi_n \mid \sum_{d \mid \mid n} \lambda_d \frac{X^n - 1}{X^d - 1} \text{ dans } \mathbb{Z}[X] \]
			Comme de plus, $\Phi_n \mid X^n - 1$ dans $\mathbb{Z}[X]$, on conclut que
			\[ \Phi_n \mid X^n - 1 - \sum_{d \mid \mid n} \lambda_d \frac{X^n - 1}{X^d - 1} \text{ dans } \mathbb{Z}[X] \]
			ce qui donne, une fois évalué en $q$ :
			\[ \Phi_n(q) \mid q^n - 1 - \sum_{d \mid \mid n} \lambda_d \frac{q^n - 1}{q^d - 1} \overset{(***)}{=} q-1 \implies |\Phi_n(q)| \leq q-1 \]
			Mais $n \geq 2$, donc
			\begin{align*}
				|\Phi_n(q)| &= \prod_{\xi \in \mu_n^*} |q - \xi| \\
				&> \prod_{i=1}^{\varphi(n)} |q - 1| \\
				&\geq |q-1|
			\end{align*}
			On peut en effet interpréter $|q - \xi|$ comme la distance du complexe $q$ au complexe $\xi$ ; le premier est sur l'axe réel et est $\geq 2$, le second est sur le cercle unité mais n'est pas sur l'axe réel :
			\includelatexpicture{theoreme-de-wedderburn}
			cela nous permet de justifier l'inégalité stricte. On a donc une contradiction.
		\end{itemize}
	\end{demonstration}
	%</content>
\end{document}
