\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{analysis}{theoreme-de-cauchy-lipschitz-local}{Théorème de Cauchy-Lipschitz local}

	\summary{En construisant un raisonnement autour du théorème du point fixe de Banach, on montre le théorème de Cauchy-Lipschitz, qui garantit l'existence d'une solution répondant à une condition initiale et l'unicité d'une solution maximale.}

	\reference[GOU20]{374}

	Soit $E$ un espace de Banach sur $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$.

	\begin{theorem}[Cauchy-Lipschitz local]
		Soient $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$ et $\Omega$ un ouvert de $E$. Soit $F : I \times \Omega \rightarrow E$ une fonction continue et localement lipschitzienne en la seconde variable. Alors, pour tout $(t_0, y_0) \in I \times \Omega$, le problème de Cauchy
		\[ \begin{cases} y'=F(t,y) \\ y(t_0) = y_0 \end{cases} \tag{$C$} \]
		admet une unique solution maximale.
	\end{theorem}

	\reference[POM]{378}

	\begin{proof}
		Nous commençons par montrer l'existence en $4$ étapes.
		\begin{itemize}
			\item \uline{Localisation :} Fixons un réel $r > 0$ tel que le produit $P = [t_0 - r, t_0 + r] \times \overline{B}(y_0, r)$ soit contenu dans $I \times \Omega$. $F$ est continue sur $P$ qui est compact, donc est bornée par $M$ sur $P$.
			\item \uline{Mise sous forme intégrale :} Comme une solution de $y' = F(t, y)$ est de ce fait $\mathcal{C}^1$, on a
			\[ y \in \mathcal{C}^1 \text{ vérifie } (C) \iff y(t) = y_0 + \int_{t_0}^t F(u, y(u)) \, \mathrm{d}u \tag{$*$} \]
			\item \uline{Choix d'un domaine stable :} Soit $\alpha \in ]0, r[$. Introduisons l'intervalle $I_\alpha = [t_0 - \alpha, t_0 + \alpha]$, l'espace $A_\alpha = \mathcal{C}(I_\alpha, \overline{B}(y_0, r))$, puis l'application
			\[
			\Psi :
			\begin{array}{ll}
				A_\alpha &\rightarrow \mathcal{C}(I_\alpha, E)  \\
				\varphi &\mapsto \left(t \mapsto y_0 + \int_{t_0}^t F(u, \varphi(u)) \, \mathrm{d}u \right)
			\end{array}
			\]
			Le problème est ici de rendre $A_\alpha$ stable par $\Psi$. Pour tout $t \in I_\alpha$,
			\begin{align*}
				&\Vert F(t, \varphi(t)) \Vert \leq M \\
				\implies& \Vert \Psi(\varphi)(t) - y_0 \Vert \leq M |t-t_0| \leq \alpha M
			\end{align*}
			Par suite, en choisissant $\alpha M < r$, le domaine $A_\alpha$ est stable par $\Psi$.
			\item \uline{Détermination d'un domaine de contraction :} Ici, $A_\alpha$ est normé par la norme $\Vert . \Vert_{\infty}$, et on veut faire de $\Psi$ une contraction stricte. Soient $\varphi, \phi \in A_\alpha$, par définition, pour tout $t \in I_\alpha$,
			\begin{align*}
				\Vert (\Psi(\varphi) - \Psi(\phi)) (t) \Vert &= \left \Vert \int_{t_0}^t (F(u, \varphi(u)) - F(u, \phi(u))) \, \mathrm{d}u \right \Vert \\
				&\leq k |t-t_0| \Vert \varphi - \phi \Vert_\infty \\
				&\leq k \alpha \Vert \varphi - \phi \Vert_\infty
			\end{align*}
			où $k$ désigne le rapport de lipschitziannité de $F$. On choisit désormais $\alpha$ tel que $k \alpha < 1$ et $\alpha M < r$.
			\item \uline{Conclusion :} L'application $\Psi$ est, par choix de $\alpha$, une contraction stricte de $(A_\alpha, \Vert . \Vert_{\infty})$ dans lui-même. Le fermé $\overline{B}(y_0, r)$ de l'espace de Banach de $E$ est complet, par suite $(A_\alpha, \Vert . \Vert_{\infty})$ l'est aussi.
			\newpar
			Par le théorème du point fixe de Banach, $\Psi$ possède donc un point fixe $\varphi$ dans $A_\alpha$. $\varphi$ est alors de classe $\mathcal{C}^1$ et vérifie $(C)$ par $(*)$.
		\end{itemize}
		\medskip
		Il reste maintenant à montrer l'unicité. On note $\mathcal{S}$ l'ensemble des solutions de $(C)$. $\mathcal{S} \neq \emptyset$, donc peut définir $J$ comme la réunion des intervalles de définition des solutions de $(C)$.
		\newpar
		Soient $\varphi, \phi \in \mathcal{S}$ (on note $K$ et $L$ leur intervalle de définition). Une récurrence sur $n$ donne
		\begin{align*}
			\forall t \in K \, \cap \, L, \, \forall n \in \mathbb{N}, \, \Vert \varphi(t) - \phi(t) \Vert &\leq \left| \int_{t_0}^t \Vert F(u, \varphi(u)) - F(u, \phi(u)) \Vert \, \mathrm{d}u \right| \\
			&\leq \frac{|t-t_0|^n}{n!} k^n \sup_{t \in K \, \cap \, L} |\varphi(t) - \phi(t)| \\
			&\longrightarrow 0
		\end{align*}
		Donc $\varphi$ et $\phi$ coïncident sur $K \, \cap \, L$.
		\newpar
		Ainsi, on définit correctement l'application
		\[
		\theta :
		\begin{array}{cl}
			J &\rightarrow E \\
			t &\mapsto \phi(t)
		\end{array}
		\]
		(où $\phi \in S$ tel que $t$ est dans son intervalle de définition). Si $t \in J$, il existe $\phi \in \mathcal{S}$ tel que $t$ soit dans son intervalle de définition $K$. Comme $\phi$ et $\theta$ coïncident sur $K$, $\theta$ est dérivable sur $K$ et
		\[ \forall t \in K, \, \theta'(t) = \phi'(t) = F(t, \phi(t)) = F(t, \theta(t)) \]
		Et comme $\theta(t_0) = y_0$, $\theta \in \mathcal{S}$ et prolonge toute solution. Donc $\theta$ est maximale et est bien unique.
	\end{proof}
	%</content>
\end{document}
