\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{analysis}{theoreme-des-evenements-rares-de-poisson}{Théorème des événements rares de Poisson}

  \summary{On établit la convergence en loi vers une loi de Poisson d'une suite de variables aléatoires.}

  \reference[G-K]{307}

  \begin{lemma}
    \label{theoreme-des-evenements-rares-de-poisson-1}
    Soient $u, v \in \mathbb{C}$ de module inférieur ou égal à $1$ et $n \in \mathbb{N}^*$. Alors
    \[ |z^n - u^n| \leq n |z-u| \]
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    $|z^n - u^n| = |(z-u) \sum_{k=0}^{n-1} z^k u^{n-1-k}| \leq n |z-u|$.
  \end{proof}

  \reference{390}

  \begin{theorem}[des événements rares de Poisson]
    Soit $(N_n)_{n \geq 1}$ une suite d'entiers tendant vers l'infini. On suppose que pour tout $n$, $A_{n,N_1}, \dots , A_{n,N_n}$ sont des événements indépendants avec $\mathbb{P}(A_{n,N_k}) = p_{n,k}$. On suppose également que :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\lim_{n \rightarrow +\infty} s_n = \lambda > 0$ où $\forall n \in \mathbb{N}, s_n = \sum_{k=1}^{N_n} p_{n,k}$.
      \item $\lim_{n \rightarrow +\infty} \sup_{k \in \llbracket 1, N_n \rrbracket} p_{n,k} = 0$.
    \end{enumerate}
    Alors, la suite de variables aléatoires $(S_n)$ définie par
    \[ \forall n \in \mathbb{N}^*, \, S_n = \sum_{k=1}^n \mathbb{1}_{A_{n,k}} \]
    converge en loi vers la loi de Poisson de paramètre $\lambda$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Pour la suite, on note $\forall n \in \mathbb{N}, \, m_n = \max_{k \in \llbracket 1, N_n \rrbracket} p_{n,k}$. On calcule
    \begin{align*}
      \phi_{S_n}(t) &= \mathbb{E} \left(e^{itS_n} \right) \\
      &= \mathbb{E} \left(e^{it \sum_{k=1}^{N_n} \mathbb{1}_{A_{n,k}}} \right) \\
      &= \mathbb{E} \left(\prod_{k=1}^{N_n} e^{it \mathbb{1}_{A_{n,k}}} \right) \\
      &= \prod_{k=1}^{N_n} \mathbb{E} \left(e^{it \mathbb{1}_{A_{n,k}}} \right) \text{ par indépendance} \\
      &= \prod_{k=1}^{N_n} \left( e^{it} p_{n,k} + 1 - p_{n,k} \right)
    \end{align*}
    Ensuite, on pose
    \[ S_n' = \sum_{k=1}^{N_n} P_{n,k} \]
    et on calcule la fonction caractéristique de cette nouvelle variable aléatoire :
    \begin{align*}
      \phi_{S_n'}(t) &= \prod_{k=1}^{N_n} \phi_{P_{n,k}} (t) \text{ par indépendance} \\
      &= \prod_{k=1}^{N_n} \exp ( p_{n,k}(e^{it} - 1 ))) \\
      &= \exp(s_n(e^{it} - 1))
    \end{align*}
    Par différence, on obtient
    \[ \vert \phi_{S_n}(t) - \phi_{S_n'}(t) \vert = \left| \prod_{k=1}^{N_n} \left( e^{it} p_{n,k} + 1 - p_{n,k} \right) - \exp(s_n(e^{it} - 1)) \right| \]
    ce qui, après application du \cref{theoreme-des-evenements-rares-de-poisson-1}, donne l'inégalité
    \[ \vert \phi_{S_n}(t) - \phi_{S_n'}(t) \vert \leq \sum_{k=1}^{N_n} g(p_{n,k}(e^{it}-1)) \]
    avec $g : z \mapsto \vert e^z - 1 - z \vert$. Mais, par développement en série entière :
    \begin{align*}
      g(z) &= \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{z^k}{k!} \\
      &= \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{z^{k+2}}{(k+2)!} \\
      &= z^2 \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{z^k}{k!} \frac{1}{(k+1)(k+2)} \\
      &\leq \vert z \vert^2 \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\vert z \vert^k}{k!} \left| \frac{1}{(k+1)(k+2)} \right| \\
      &\leq \vert z \vert^2 \frac{e^{\vert z \vert}}{2}
    \end{align*}
    Mais, comme $\vert p_{n,k}(e^{it} - 1) \leq 2 p_{n,k} \leq 2$, on a :
    \begin{align*}
      \vert \phi_{S_n}(t) - \phi_{S_n'}(t) \vert &\leq \sum_{k=1}^{N_n} (2p_{n,k})^2 \frac{e^2}{2} \\
      &= 2e^2 \sum_{k=1}^{N_n} 2p_{n,k}^2 \\
      &\leq 2e^2 \underbrace{s_n}_{\longrightarrow \lambda} \underbrace{m_n}_{\longrightarrow 0} \\
      &\longrightarrow 0
    \end{align*}
    Enfin,
    \begin{align*}
      \vert \phi_{S_n}(t) - \exp(\lambda(e^{it} - 1)) \vert &\leq \vert \phi_{S_n}(t) - \phi_{S_n'}(t) \vert + \vert \phi_{S_n'}(t) - \exp(\lambda(e^{it} - 1)) \vert \\
      &\leq \underbrace{\vert \phi_{S_n}(t) - \phi_{S_n'}(t) \vert}_{\longrightarrow 0} + \vert \underbrace{\exp(s_n(e^{it} - 1)) - \exp(\lambda(e^{it} - 1)) \vert}_{\longrightarrow 0 \text{ car } s_n \longrightarrow \lambda}
      &\longrightarrow 0
    \end{align*}
    et le théorème de Lévy permet de conclure.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
